%\ThisLRCornerWallPaper{1}{cov2.pdf}
\pdfbookmark[0]{Résumé}{resume}
    \pagecolor{black}
    \thispagestyle{empty}

%\chapter*{}
%\markboth{Résumé-Abstract}{}

\textcolor{white}{\section*{Abstract}}
\vspace{5mm}

\normalsize{ \textcolor{white}{Bioluminescence is the emission of light by living organisms. In the bathypelagic waters, where darkness is one of the main characteristic, this phenomenon seems to play a major role for biological interactions and in the carbon cycle. This work aims to determine if bioluminescence can be considered as a proxy of biological activity in the deep sea. Two axes have been studied\string: 
 \textit{(i)} in the deep sea, we attempt to describe and explain the bioluminescence variability over time \textit{(ii)} the part of bacterial bioluminescence is investigated in the light signal \textit{in situ}. This multidisciplinary study develops both \textit{in situ} and laboratory approaches.}}\\
 % Observations at microscopic, local and regional scales are taken into account. Moreover, several ecological levels are covered from population, to community and to ecosystem.}} \\

\normalsize{\textcolor{white}{The ANTARES telescope immersed in the Mediterranean Sea at 2,475 m depth has been used as an oceanographic observatory recording bioluminescence as well as environmental variables at high frequency. This time series analysis, defined as non linear and non stationary, highlighted two periods of high bioluminescence intensity in 2009 and 2010. These events have been explained by convection phenomena in the Gulf of Lion, indirectly impacting the bioluminescence sampled at this station. In the laboratory, bacterial bioluminescence has been described using a piezophilic bacterial model isolated during a high-bioluminescence-intensity event. Hydrostatic pressure linked to the \textit{in situ} depth (22 MPa) induces a higher bioluminescence activity than under atmospheric pressure (0.1 MPa). Then, the survey of the deep prokaryotic communities has been done at the ANTARES station, over the year 2011. This survey shows the presence of about 0.1 to 1\% of bioluminescent bacteria even during a low-bioluminescence-activity period. These cells were mainly actives.}}\\
\vspace{10mm}

\textcolor{white}{\textbf{Key words:} Bioluminescence, Bathypelagic environment, Mediterranean Sea, Time series analysis, Hydrostatic pressure, Bacteria, \textit{In situ} observatories}\\

\newpage
\textcolor{white}{\section*{Résumé}}
% pour ne pas avoir de numro de page sur la page de garde -- le compteur de
% page est cependant  1, c'est--dire que la numrotation commence  partir
% de la page de garde

\vspace{5mm}

\normalsize{ \textcolor{white}{La bioluminescence est l'émission de lumière par des organismes vivants. En milieu bathypélagique, où l'absence de lumière est une caractéristique majeure, ce phénomène semble avoir un rôle écologique primordial dans les interactions biologiques ainsi que dans le cycle du carbone. Ce travail cherche à déterminer si la bioluminescence peut être définie comme un proxy de l'activité biologique en milieu profond. Deux axes sont étudiés: \textit{(i)} en milieu profond, la bioluminescence est décrite et expliquée au cours du temps \textit{(ii)} la part de bioluminescence bactérienne est estimée dans l'émission de luminescence enregistrée \textit{in situ}. Cette étude multidisciplinaire développe à la fois une approche \textit{in situ} et en laboratoire.}}\\
% Des échelles d'observation microscopiques, locales et régionales sont prises en compte. De même, différents niveaux écologiques sont abordés: populationnel, communautaire et écosystémique.}}\\

\normalsize{\textcolor{white}{Le télescope ANTARES, immergé en Méditerranée, à 2475 m de profondeur, a joué le rôle d'un observatoire océanographique enregistrant la bioluminescence ainsi que les variables environnementales à haute fréquence. L'analyse de ces séries temporelles, non-linéaires et non-stationnaires a permis de mettre en évidence deux périodes de forte activité de bioluminescence en 2009 et 2010. Ces évènements ont été expliqués par des phénomènes de convection dans le Golfe du Lion, impactant indirectement la bioluminescence enregistrée sur ANTARES. En laboratoire, la bioluminescence bactérienne a été décrite sur une souche modèle piezophile, isolée au cours d'un évènement de forte bioluminescence. La pression hydrostatique liée à la profondeur \textit{in situ} (22 MPa) induit une plus forte bioluminescence qu'à pression atmosphérique (0.1 MPa). Enfin, le suivi des communautés procaryotiques profondes a été réalisé, sur le site ANTARES, au cours de l'année 2011. Ce suivi a montré la présence de 0.1 à 1\% de bactéries bioluminescentes dans une période enregistrant une faible activité de bioluminescence. Ces cellules ont été définies comme majoritairement actives.}}\\

\vspace{10mm}
%\begin{table}
%\begin{tabular}{c}
 \textcolor{white}{\textbf{Mots clés:} Bioluminescence, Milieu bathypélagique, Mer Méditerranée, Analyse de séries temporelles, Pression hydrostatique, Bactéries, Observatoire \textit{in situ}}
%\end{table}
%\end{tabular}
