\pdfbookmark[0]{Annexes}{Annexes}
\chapter{Annexes}

\section{Oxygen percentage attributed to the bioluminescence reaction}
\label{oxypercent}
A partir des données acquises par experimentation en fermenteur, un ratio théorique de respiration de l'O$_2$ transformé en CO$_2$ ($\frac{CO_{2resp}}{O_{2resp}}$) ainsi qu'un ratio experimental prenant en compte la part d'O$_2$ intervenant dans la réaction de bioluminescence ($\frac{CO_{2resp}}{O_{2resp}+O_{2biolu}}$) peuvent être décrit comme suit:\\
\begin{flushleft}

\[ \left\{
\begin{array}{rcr}
\frac{CO_{2resp}}{O_{2resp}}&=& 0.86\\
\frac{CO_{2resp}}{O_{2resp}+O_{2biolu}}&= &0.82\\
\end{array}
\right. \]

D'où: 

\[ \left\{
\begin{array}{rcr}
CO_{2resp}=0.86 \times O_{2resp}\\
\frac{0.86-0.82}{O_{2resp}}=O_{2biolu}\\
\end{array}
\right. \]

\[ \left\{
\begin{array}{rcr}
CO_{2resp}&=&0.86 \times O_{2resp}\\
O_{2biolu}&= &0.048 \times O_{2resp}\\
\end{array}
\right. \]

\end{flushleft}
On déduit donc que près de 4.8 \% de l'O$_2$ consommé est dédié à la reaction de bioluminescence.

\section{Quantum yield computation}
\label{quantumyield}

\subsection*{Computation example from \cite{makemson1986}}
\begin{center}
\textbf{Quantum yield}: \textit{le quantum yield \textit{in vivo} de la bioluminescence est le nombre de photons émis par molécule d'O$_2$ utilisé par la luciférase.}\\
\end{center}

\textit{V. harveyi} consomme 80 nmol d'O$_2$ min$^{-1}$ 10$^{9}$ cellules et, dans cette étude, environ 12\% de cette consommation est dédié à la réaction de bioluminescence, soit 9.6 nmol d'O$_2$ min$^{-1}$ 10$^{9}$ cellules. Par molécule d'oxygène on obtient:
\begin{center}
9.6 $\times$ 10$^{-9}$ $\times$ 6.022 $\times$ 10$^{23}$ = 5.6 $\times$ 10$^{15}$ molécules d'O$_2$ min$^{-1}$ 10$^{9}$ cellules
\end{center}  
Ces cellules vont émettre environ 1000 photons $s^{-1}$ cellule soit:
\begin{center}
1000 $\times$ 10$^9$ $\times$ 60 = 6 $\times$ 10$^{13}$ photons min$^{-1}$ \\
 \end{center}
 
Le quantum yield pour cette souche bioluminescente serait donc de:
\begin{center}
(6 $\times$ 10$^{13}$) / (5.6 $\times$ 10$^{15}$) $\sim$ \textbf{0.017}\\
\end{center}

Ce quantum yield est de 0.026 pour \textit{V. fischeri} (basé sur 3000 photons s$^{-1}$ 10$^9$ cellules).\\

\subsection*{Bioreactor quantum yield computation}
A partir des expérimentations menées en fermenteur, une consommation de 19.1 mM d'O$_2$ a été mesurée. Le pourcentage de consommation d'oxygène utilisé par la réaction de bioluminescence, a été estimé au cours de ces expérimentations à 4.8 \%. Ce qui donne une consommation d'O$_2$ de 0.82 mM dédié à la réaction de bioluminescence. En même temps, 4.1 $\times$ 10$^9$ photons ont été émis et intégrés sur cette même période. Ces données permettent donc de définir successivement: \\
\begin{center}0.82 $\times$ 10$^{-3}$ $\times$ 6.022 $\times$ 10$^{23}$ = 4.9 $\times$ 10$^{20}$ molécules d'O$_2$ totales\\
\end{center}
avec 6.022 $\times$ 10$^{23}$ le nombre d'Avogadro.  \\

Et par conséquent:\\
\begin{center}$\frac{4.1 \times 10^9}{4.9 \times 10^{20}} = 8.4 \times 10^{-12}$ photons par molecule d'O$_2$.
\end{center}

\subsection*{Quantum yield computation}
\textbf{High pressure, 22 MPa}\\
A partir des expérimentations menées en HPBs, une consommation d'O$_2$ de 120 $\mu$mol L$^{-1}$ a été mesurée. Le pourcentage de consommation d'oxygène utilisé par la réaction de bioluminescence, a été estimé au cours des expérimentations en fermenteur à 4.8 \%, déterminant ainsi une consommation d'O$_2$ de 5.76 $\times$ 10$^{-6}$ mol L$^{-1}$ dédiée à la réaction de bioluminescence. De plus, 3.1 $\times$ 10$^9$ photons ont été émis et intégrés sur cette même période dans 500 mL de culture. Ces données permettent donc de définir successivement: \\
\begin{center}5.76 $\times$ 10$^{-6}$ $\times$ 6.022 $\times$ 10$^{23}$ = 3.5 $\times$ 10$^{18}$ molécules d'O$_2$ totales
\end{center} avec 6.022 $\times$ 10$^{23}$ le nombre d'Avogadro. Et par conséquent:\\
\begin{center}$\frac{3.1 \times 10^9 \times 2}{3.5 \times 10^{18}} = 1.8 \times 10^{-9}$  photons par molecule d'O$_2$.
\end{center}

\textbf{Atmospheric pressure, 0.1 MPa}\\
A partir des expérimentations menées en HPBs, une consommation de 10 $\mu$mol L$^{-1}$ d'O$_2$ a été mesurée. Le pourcentage de consommation d'oxygène utilisé par la réaction de bioluminescence, a été estimé au cours des expérimentations en fermenteur à 4.8 \%. Ce qui donne une consommation d'O$_2$ de 4.8 $\times$ 10$^{-7}$ $\mu$mol L$^{-1}$ destiné à la réaction de bioluminescence. En même temps, 1.8 $\times$ 10$^9$ photons ont été émis et intégrés sur cette même période dans 500 mL. Ces données permettent donc de définir successivement: \\
\begin{center}$4.8 \times 10^{-7} \times 6.022 \times 10^{23} = 2.9 \times 10^{17}$ molécules d'O$_2$ totales \end{center} avec 6.022 $\times$ 10$^{23}$ le nombre d'Avogadro. Et par conséquent:\\
\begin{center}$\frac{1.8 \times 10^9 \times 2}{2.9 \times 10^{17}} = 1.2 \times 10^{-8}$ photons par molécule d'O$_2$.\end{center}

\section{Photon emission per cell}

L'ensemble des données présentées ci-après correspondent au pic de bioluminescence maximale émise à un temps T$_n$, ainsi qu'à la valeur de DO$_{600nm}$ associée à T$_n$, d'après le modèle logistique. En fermenteur, le pic de bioluminescence donne l'émission de 2.5 $\times$ 10$^7$ photons correspondant à une DO$_{600nm}$ de 4.0. D'après l'équation:\\
 \begin{center}
Number of DAPI-stained cells mL$^{-1}$ = 6.7 $\times$ 10$^8$ $\times$ OD$_{600nm}$ - 2.3 $\times$ 10$^7$ (1)\\
$(R^2 = 0.79, N = 14)$\\
\end{center}
on obtient donc 9.6 $\times$ 10$^{-3}$ photons cell$^{-1}$.\\

De la même façon, les quantifications du nombre de photons par cellule ont été calculés et sont présentés dans le tableau \ref{summary}.
