\pdfbookmark[0]{Remerciements}{remerciements}
% La commande pdfbookmark permet  hyperref d'ajouter les remerciements dans
% le menu du fichier compil (dvi, pdf)
\chapter*{Remerciements}

\noindent Ce travail a été financé par une bourse ministérielle MNRT (2010-2013). Un financement EC2CO (projet BIOLUX 2011-2013) a permis la réalisation des expérimentations. Je remercie \textbf{Richard Sempéré} de m'avoir accueillie, tout d'abord au sein du LMGEM, et maintenant au MIO. Merci à \textbf{Bruno Hamelin} de m'avoir permis d'enseigner, en tant que monitrice, au sein de l'OSU Pytheas. Merci à \textbf{Pierre Rochette} de m'avoir acceptée au sein de l'Ecole doctorale "Sciences de l'environnement" (ED251).\\

\noindent First of all, I would like to sincerely thank Pr. François G. Schmitt, Pr. Richard Lampitt, Dr. Steven Haddock and Pr. Patricia Bonin for accepting to judge my work and to be present during my PhD defense.\\

\noindent Je tiens à remercier mes deux directeurs de thèses, \textbf{Christian Tamburini} et \textbf{David Nerini}, pour ce sujet, passionnant. J'ai tenu, avec conviction, à conserver à la fois une approche mathématique et expérimentale dans mon travail de recherche. Loin d'être évident... Pourtant, j'ai eu le privilège d'être entourée d'une équipe dont les compétences et l'ouverture d'esprit m'ont permis de naviguer et d'apprendre beaucoup, dans chacun de ces domaines. \textbf{Christian}, la liste de mes remerciements est longue. Merci de m'avoir ouvert la porte de la HP-team il y a 6 ans et de l'avoir toujours laissée ouverte depuis. Ta confiance m'est précieuse depuis toutes ces années. Tes conseils et nos discussions m'ont permis de construire ma reflexion scientifique, et c'est un plaisir de travailler avec toi autant scientifiquement qu'humainement. Merci aussi d'avoir toujours su conjuguer avec mon entêtement, et mon impatience ! \textbf{David}, merci pour la confiance que tu m'as accordée, parfois plus que je ne m'en accordais moi-même. Merci également de m'avoir transmis un intérêt grandissant pour l'enseignement. Comme disait un grand philosophe, \textit{"Il y a souvent de l'admiration dans les yeux d'un doctorant pour son directeur..."-Dr Y. Eynaud, 2012}.\\

\noindent \textbf{Charles-François Boudouresque}, merci d'avoir accepté de co-encadrer les débuts de cette thèse, et de m'avoir enseigné (entre autres) la rigueur scientifique qui me manque encore souvent.\\

\noindent \textbf{Marc Garel}. Merci Marc, d'avoir été là à chaque fois que j'avais besoin de données, d'une réponse, de discuter du dernier package sous R, ou d'une commande vraiment extraordinaire sous LATEX !!! Merci pour ta présence quand les manips ne marchent pas et quand il y a une super-idée-à-essayer-absolument. Merci pour ton professionnalisme, tes connaissances et ta disponibilité.\\

Merci à l'équipe BIOLUX:\\
\noindent \textbf{Laurie Casalot}, je te remercie d'avoir été aussi présente au cours de ces 3 années, un plaisir de travailler avec toi, and thank you to improve my english... L'équipe fermenteur: \textbf{Sylvain Davidson}, \textbf{Yannick Combet-Blanc}, et \textbf{Richard Auria}, ce fût riche scientifiquement, même si, malheureusement, tout n'a pas abouti comme je le souhaitais ! \textbf{Valérie Michotey}, et \textbf{Sophie Guasco} merci pour votre implication dans les manips de biomol et pour avoir pris le temps de me donner des explications, inlassablement...\\

Merci à:\\
\noindent \textbf{Bruno Charrière} (pour ta gentillesse et tes blagues... parfois drôles), \textbf{Dominique Lefèvre} (tout vient à point à qui sait attendre), \textbf{Gégé Grégori} (pour ta bonne humeur et tes conseils pour la suite), \textbf{Cécile Militon} (pour avoir guidé mes premiers pas de monitrice), \textbf{Christos Panagiotopoulos}, \textbf{Jean-Christophe Poggiale}, \textbf{Philippe Cuny}, \textbf{France Van Wambeke, Cathy, Marc, Najib, Anne}, \textbf{Dominique Estival}, \textbf{Dominique Poirot} et \textbf{Brigitte Pantat} merci beaucoup d'avoir été là, dans le labyrinthe administratif, aux capitaines et équipages des navires océanographiques...\\

Je remercie la collaboration ANTARES:\\
\noindent Tout particulièrement, \textbf{Stéphanie Escoffier}, \textbf{Christian Curtil}, et \textbf{Sylvain Henry} du CPPM pour votre aide, souvent indispensable, et toujours appréciée.\\

\noindent \textbf{Agnès Dominjon} et \textbf{Rémi Barbier} de l'In2p3 et le Centre Commun de Quantimétrie à Lyon pour avoir encouragé mes idées... parfois peu lumineuses ! \textbf{Vincent Grossi} et \textbf{Muriel Pacton} pour votre réactivité.\\

\noindent Je tiens à adresser mes remerciements aux étudiants de licence qui ont suivi mes enseignements ainsi qu'aux stagiaires de passage au laboratoire. L'enseignement fût une part importante de mes 3 années de doctorat, que j'ai accompli avec un véritable intérêt et que je souhaite avoir l'opportunité de poursuivre. Un grand merci aux précédents doctorants de la HP-Team, \textbf{Badr Al Ali}, \textbf{Mehdi Boutrif} et \textbf{Anne Robert}.\\ 

\noindent Merci à mes amis les plus précieux, qu'ils soient parapentistes (Pascal, Stéph, Serge, Lily, Fredo, Pierrick...), tangueros/as (Philippe, Cédric, Michel, Patrick, Julio, Géraldine, Jordi, Andrea...), plongeurs (l'ELM), doctorants (Maxime, Nico, Marie...), grimpeurs (Micka), slackeurs (Mathieu), marcheurs (Mathieu \& Mathieu), navigateurs (Thom), de partout (Erwan) ou de n'importe où (Bobo, Nourmouhamad)... pour ce qui fut essentiel à chaque instant, au cours de ces 3 années. A mon aile aussi, pour ne m'avoir jamais laissée tomber pendant la rédaction ! Un merci particulier à Micka et Saraline, à Morgan, véritable co-équipier de thèse, et à Axel.\\

\noindent Enfin, je remercie, infiniment, mes parents, pour votre soutien, pour votre présence, pour m'apprendre depuis toujours que: \textit{"L'imagination est plus importante que le savoir" - A. Einstein} Et que \textit{"Les gens qui ne rient jamais ne sont pas des gens sérieux."-A. Allais}.\\ A ma grande soeur.\\
A Fanny, merci pour ces moments partagés ensemble qui ont fait ces 3 années époustouflantes ! Pour les embruns, les strato-cumulus, nos aléas de doctorantes et notre amitié, indispensable ces dernières années. A toi bientôt...\\

\noindent Mes remerciements s'adressent également à tous ceux qui m'ont questionné, écouté, parfois beaucoup appris sur la bioluminescence en pleine mer et dans les abysses. Merci à toutes ces personnes grâce auxquelles je me suis attachée avec curiosité, et passion à ce sujet.

